\documentclass[12pt,a4paper]{extreport}
\usepackage[italian]{babel}

\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
% \usepackage{svg}
% \svgsetup{inkscapeexe="C:\Program Files\Inkscape\bin\inkscape.exe"}
% \svgpath{{immagini/}}
\graphicspath{{immagini/}}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[colorlinks, linkcolor=blue, backref=section]{hyperref}


\begin{document}

%formattazione
\textwidth=450pt
\topmargin=-50pt
\textheight=675pt

%colori
\definecolor{letters}{HTML}{CECECE}
\definecolor{back}{HTML}{313030}
\definecolor{links}{HTML}{016AD3}
%\pagecolor{back}
%\color{letters}


%titolo
\begin{titlepage}
    \topmargin=-50pt
    \begin{center}
    {{\Large{\textsc{Alma Mater Studiorum $\cdot$ Universit\`a di
    Bologna}}}} \rule[0.1cm]{15.8cm}{0.1mm}
    \rule[0.5cm]{15.8cm}{0.6mm}
    {{\bf INGEGNERIA DELL’ENERGIA ELETTRICA E DELL’INFORMAZIONE 
    “GUGLIELMO MARCONI”\\
    \small CORSO DI LAUREA IN INGEGNERIA BIOMEDICA}}
    \end{center}
    \vspace{15mm}
    \begin{center}
    {\LARGE{\bf Energy Harvesting per}}\\
    \vspace{3mm}
    {\LARGE{\bf Dispositivi Indossabili}}\\
    \vspace{2cm}
    {\large{\bf Elaborato in Elettronica}}
    \end{center}
    \vspace{7cm}
    \par
    \noindent
    \begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}
    {\large{\bf Relatore:\\
    Prof. Claudio Fiegna}}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.47\textwidth}\raggedleft
    {\large{\bf Presentata da:\\
    Simone Morgagni}}
    \end{minipage}
    \vspace{20mm}
    \begin{center}
    {Anno Accademico 2023/2024}
    \end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\pagenumbering{arabic}

%body
\include{capitoli/Introduzione}

\include{capitoli/Metodi}

\include{capitoli/Struttura}

\begin{chapter}{Conclusione}
    In questa tesi \'e stata studiata la possibilit\'a di alimentare dispositivi indossabili attraverso generatori integrati a essi, detti energy harvester. Tecnologie di questo tipo attingono a fonti energetiche esterne al dispositivo che alimentano. Le fonti considerate sono sostenibili e a bassa intensit\'a, ma generalmente presenti attorno all'uomo. L'obbiettivo principale \'e sostituire o supportare le batterie comunemente usate. Questo renderebbe i dispositivi mobili meglio capaci di operare in modo ininterrotto, con meno manutenzione e quindi anche in luoghi isolati dalla distribuzione elettrica. I vantaggi dell'energy harvesting sono interessanti per applicazioni IoT, ma ancora di pi\'u per dispositivi medici indossabili e impiantabili. Restrizioni sulle dimensioni e la necessit\'a di avere alta efficienza sono i principali ostacoli all'uso allargato di energy harvesting.

    Si \'e scelto come esempio un harvester ibrido che converte segnali intorno ai \(2.5\mathrm{GHz}\) dovuti alle comunicazioni wireless e le vibrazioni dovute al movimento umano. Viene dimostrato che la potenza prodotta da questo \'e sufficiente ad alimentare dispositivi a bassa potenza. Il fatto di essere altamente flessibile e interamente costruito su substrato tessile permette l'integrazione nel vestiario e quindi la connessione a vari tipi di dispositivi indossabili.  
\end{chapter}


%biblio
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{test}


\end{document}