\chapter{Introduzione}
\begin{multicols}{2}



\begin{section}{Dispositivi Indossabili}
    Pur essendo presenti in campo medico da tempo, i dispositivi indossabili e impiantabili hanno subito una rapida evoluzione. Tra le possibili applicazioni si hanno diagnosi attraverso la registrazione di segnali e marcatori biologici, ma anche terapia attraverso stimoli elettrici o rilascio di medicinali. In particolare la portabilita' abilita al funzionamento lontano dagli ospedali, rispondendo ai requisiti della telemedicina. Questo li rende particolarmente adatti al trattamento di condizioni croniche, sgravando sia strutture sanitarie che pazienti. Permettono inoltre misure costanti, a lungo termine e non invasive. 

    I dispositivi indossabili, oltre a sensori e attuatori specifici dell'applicazione, richiedono anche componenti a bassa potenza come processori e antenne. Questi componenti sono necessari per svolgere funzioni di controllo automatico, elaborazione e trasmissione dei segnali misurati. Quando un modulo wireless e' disponibile, invece di conservare i dati, e' possibile inviarli a una hub intermedia o direttamente al destinatario finale in una struttura medica.

    La forma ideale e' piccola abbastanza da svolgere le funzioni volute senza intralciare il paziente. Nelle installazioni invasive e' essenziale che le dimensioni siano ridotte per ababssare i rischi e la complessita' dell'operazione. Anche nel caso non invasivo pero' si preferiscono dispositivi sottili e di piccole dimensioni che possono sostituire o integrasi a capi di abbigliamento. L'aspetto non intrusivo o piacevole puo' incentivare l'uso regolare. Evitare dimenticanze e' infatti importante in pazienti a rischio che richiedono controllo costante. Avere numerosi punti di possibile applicazione permette di usare piu' dispositivi in combinazione. 
    
    Si vuole quindi approfondire uno degli aspetti piu' critici dei dispositivi medici indossabili e impiantabili, ovvero la loro alimentazione. Ogni tipologia avra' necessita' energiteche diverse da pochi microwatt a milliwatt, ma al momento hanno tutti in comune l'uso di batterie come fonte. Gli svantaggi di un sistema a batteria sono evidenti nell'autonomia limitata e il bisogno di ricarica o sostituzione, specialmente quando si parla di dispositivi impantabili. Inoltre i materiali usati nelle batterie sono pesanti e potenzialmente tossici, il che riduce la comapitibilita' all'uso prolungato.
\end{section}

\begin{section}{Harvesting Energetico}
    Le tenciche di harvesting energetico consistono nel recupero di energia da fonti esterne al dispostivo. I vantaggi di queste tecnologie sono molteplici, come estensione dell'autonomia in modo indefinito, riduzione di dimensioni e peso, flessibilita' e biocompatibilita'. Rappresentano una potenziale alternativa all'uso di batterie su dispositivi a bassa potenza.

    Le sorgenti principali a cui un harvester puo' attingere sono classificabili secondo lo schema \#. I generatori utilizabili sono termoelettrici, fotovoltaici, a radio frequenza, elettromagnetici, elettrostatici, piezoelettrici, triboelettrici e a biocombustibile. La potenza in ingresso ad un harvester di dimensioni ridotte e' necessariamente piccola, quindi quella prodotta sara' limitata anche se si lavora ad alto rendimento. Combinazioni di piu' sistemi, detti harvester ibridi, possono migliorare le prestazioni al costo di maggiore complessita'. La localizzazione del dispostivo sul corpo determina quale fonte energetica e' piu' accessibile e quindi in gran parte anche la tecnologia di harvesting migliore. 
    
    La maggior parte delle fonti non e' sempre disponibile e nemmeno prevedibile. E' possibile pero' usare harvester accoppiati a componenti di accumulo come batterie o supercondensatori quando e' richiesta un'alimentazione regolare. Un'alternativa per monitorare segnali a rischio piu' basso e' accendere il dispositivo solo quando l'energia e' disponibile. Similmente per aumentare l'efficienza si possono alimentare i singoli moduli quando diventano necessari. La gestione intelligente dell'energia richiede una power managment unit.
\end{section}

\begin{section}{Apllicazioni Harvester Energetici}
    Esistono versioni indossabili per la misura non invasiva di molti parametri di interesse rilevante come ECG, EEG, pressione sanguignea, saturazione di ossigeno nel sangue e frequenza respiratoria. Altri dispositivi sono in grado di raccogliere in maniera piu' o meno invasiva fluidi corporei come sangue, sudore o liquido interstiziale per intercettare problemi metabolici.
    
    Monitorare facilmente e con costanza questi parametri consente di individuare lo sviluppo di alcune malattie in anticipo rispetto ai metodi tradizionali, aumentando le probabilita' di successo nel trattamento.

    Soluzioni con harvester hanno ancora troppi svantaggi rispetto a sola batteria. Tra questi, la bassa densita' energetica e l'affidabilita' incerta li rendono un opzione immatura per scopi medici critici. Questi sono gravosi soprattuto per dispositivi impiantabili che richiedono dimensioni minime e la certezza del funzionamento a lungo termine. I costi di produzione sono alti, dovuti anche alla mancanza di una catena manufatturiera paragonabile a prodotti altamenti diffusi come le batterie. \#
\end{section}



\end{multicols}